\section{Latar Belakang}

Perkembangan model kecerdasan buatan (AI) untuk generasi musik telah berlangsung secara signifikan dalam satu dekade terakhir. Dalam ranah musik simbolik, yakni AI yang menghasilkan representasi notasi seperti MIDI atau partitur digital, bukan berkas audio, tiga pendekatan arsitektur yang berbeda menandai pergeseran paradigma tersebut. DeepBach \parencite{hadjeres2017} merepresentasikan pendekatan \textit{Recurrent} (LSTM) yang memproses \textit{chorale} empat suara secara sekuensial. Coconet \parencite{huang2017} merepresentasikan pendekatan Konvolusional (CNN) yang memperlakukan partitur sebagai matriks spasial dan melakukan \textit{infilling} (pengisian bagian suara yang belum terdefinisi) secara paralel. NotaGen \parencite{wang2025} merepresentasikan pendekatan \textit{Attention-based} (Transformer) berskala besar, dilatih pada lebih dari 1,6 juta partitur klasik. Ketiga model ini tersedia secara terbuka, memiliki fondasi akademis yang kuat, dan mewakili tiga \textit{bias} induktif arsitektur (kecenderungan bawaan suatu arsitektur dalam menangkap jenis pola tertentu) yang berbeda dalam memodelkan musik simbolik.

Meskipun lompatan arsitektur dari era \textit{Recurrent} dan Konvolusional (2017) menuju era \textit{Attention-based} berskala besar (2025) menunjukkan peningkatan musikalitas yang signifikan, terdapat \textit{gap} evaluasi yang mendasar dalam literatur MIR. NotaGen \parencite{wang2025}, misalnya, dievaluasi murni menggunakan metrik keselarasan semantik (\textit{Average CLaMP 2 Score}) dan uji dengar subjektif, tanpa menyertakan audit \textit{voice leading} (teknik pengaturan gerak antar-suara dalam harmoni polifonik) formal. Asumsi bahwa model berskala besar otomatis menginternalisasi aturan formal secara implisit melalui \textit{pre-training} (pelatihan awal pada korpus berskala besar sebelum penyesuaian ke tugas spesifik) belum pernah diuji secara langsung menggunakan kaidah harmoni fungsional Barat.

Meskipun demikian, evaluasi terhadap model-model tersebut dalam literatur yang ada hampir seluruhnya bertumpu pada dua pendekatan: ukuran statistik distribusional yang mengukur seberapa mirip \textit{output} model dengan data pelatihan \parencite{Retkowski2024}, atau penilaian perseptual subjektif oleh pendengar \parencite{yang2020}. Keduanya memiliki keterbatasan metodologis yang mendasar. Pendekatan statistik tidak mengukur apakah musik yang dihasilkan benar secara teori harmoni; pendekatan perseptual rentan terhadap variabilitas antar pendengar dan sulit direplikasi secara konsisten. Kedua pendekatan ini pun tidak dirancang untuk mengisolasi akurasi terhadap kaidah harmoni spesifik sebagai variabel yang dapat diukur secara presisi, sebagaimana ditunjukkan oleh urgensi untuk model evaluasi struktural yang otomatis \parencite{DeBerardinis2022}.

Dalam konteks ilmu komputer, model generatif berbasis \textit{deep learning}, baik \textit{Recurrent}, Konvolusional, maupun \textit{Attention-based}, dilatih melalui pendekatan \textit{maximum likelihood estimation} (MLE): model memaksimalkan probabilitas \textit{token} (satuan simbol diskrit yang merepresentasikan elemen musikal) berikutnya berdasarkan distribusi statistik data pelatihan. Pendekatan ini membuat model mempelajari apa yang sering muncul dalam data, tetapi tidak pernah mempelajari apa yang dilarang secara absolut. Pada data \textit{chorale} historis, probabilitas kemunculan pelanggaran seperti kuint sejajar adalah nol murni, namun karena fungsi \textit{softmax} pada lapisan keluaran tetap memberikan probabilitas non-nol untuk setiap \textit{token} dalam ruang kosakata, pelanggaran tersebut tetap mungkin muncul saat proses \textit{sampling} stokastis (pengambilan nilai keluaran berdasarkan distribusi probabilitas model) berlangsung. Fang et al. \parencite{fang2020}, yang mengembangkan fungsi penilaian \textit{chorale} algoritmis berbasis music21, membuktikan bahwa model mutakhir menghasilkan pelanggaran \textit{voice leading} pada tingkat yang signifikan bahkan ketika \textit{output}-nya terdengar meyakinkan secara estetika bagi pendengar awam.

Atas dasar inilah, dalam konteks sains komputer dan pemrosesan musik simbolik modern, kaidah harmoni fungsional Barat tidak lagi diposisikan sebagai dogma estetika yang membatasi kreativitas seni, melainkan sebagai \textit{deterministic constraint}, yaitu batasan formal yang bersifat biner dan dapat diverifikasi secara algoritmik. Posisi ini menempatkan kaidah harmoni fungsional sebagai parameter uji tekanan (\textit{stress test}) yang objektif untuk mengukur sejauh mana arsitektur AI mampu menaklukkan kelemahan struktural akibat pendekatan MLE. Sebagai parameter uji dalam kerangka ini, dipilih teori harmoni fungsional Barat yang diformalkan oleh Gustav Strube \parencite{strube1928}. Pemilihan ini didasarkan murni pada karakteristik kaidahnya yang presisi, deterministik, dan dapat ditranslasikan langsung menjadi fungsi indikator matematis. Tiga kaidah inti dari teori tersebut (larangan kuint sejajar, larangan oktaf sejajar, dan kewajiban resolusi nada penuntun) dipilih karena bersifat deterministik dan tidak membutuhkan segmentasi harmoni (identifikasi nada anggota akor versus nada hias) yang cenderung interpretatif pada data hasil generasi AI.

Perlu dicatat bahwa istilah \textit{akurasi} dalam judul penelitian ini digunakan dalam pengertian operasional, bukan dalam pengertian metrik klasifikasi (prediksi benar/salah terhadap label \textit{ground truth}---data acuan yang dianggap benar secara faktual---per kasus). Dalam konteks penelitian ini, \textit{akurasi kaidah harmoni} merujuk pada \textit{constraint adherence rate}, yaitu proporsi momen harmonis yang bebas dari pelanggaran kaidah formal terhadap total momen yang dievaluasi. Penggunaan istilah ini sejajar dengan konsep \textit{rule conformance} dalam literatur evaluasi AI generatif \parencite{fang2020, le2025}. Nama Gustav Strube tidak dicantumkan dalam judul karena judul merepresentasikan metode evaluasi (kaidah harmoni fungsional Barat), bukan merek teori spesifik\textemdash sebagaimana naskah asli Coconet \parencite{huang2017} tidak menyertakan nama Bach dalam judulnya meskipun seluruh evaluasinya dilakukan menggunakan korpus \textit{chorale} Bach.

Preseden untuk pendekatan metodologis ini telah diletakkan dalam komunitas \textit{Music Information Retrieval} (MIR). Representasi musik simbolik memegang peranan penting, karena memfasilitasi tugas-tugas evaluatif dengan efisiensi tinggi \parencite{Zhang2023, Chen2020}. Huang et al. \parencite{huang2017} dalam naskah asli Coconet menggunakan pustaka music21 untuk mendeteksi pelanggaran kuint sejajar dan oktaf sejajar pada \textit{output} model mereka, membuktikan bahwa evaluasi berbasis kaidah harmoni formal merupakan metode yang diakui dalam riset AI musik tingkat konferensi internasional. Fang et al. \parencite{fang2020} mengembangkan pendekatan ini lebih jauh dengan memformulasikan metrik kuantitatif yang mengukur rasio pelanggaran terhadap total momen harmonis, yang secara konseptual paralel dengan \textit{Strube Score} dalam penelitian yang diusulkan. Penelitian ini mengembangkan keduanya menjadi kerangka evaluasi komparatif yang sistematis, mencakup tiga paradigma arsitektur dan empat \textit{conditioning level} (tingkat pemberian batasan instruksi kepada model saat generasi) yang dirancang untuk mengisolasi peran faktor kondisi terhadap \textit{constraint adherence}.

Urgensi penelitian ini bersifat ganda. Secara akademis, penelitian ini mengisi kekosongan studi komparatif lintas paradigma arsitektur model AI musik simbolik menggunakan kerangka teori musik formal, khususnya dengan memasukkan NotaGen \parencite{wang2025} yang belum pernah dievaluasi dalam konteks serupa. Secara metodologis, penelitian ini membuktikan bahwa parameter teori musik klasik dapat dialihfungsikan sebagai instrumen evaluasi algoritmis yang solid dalam wacana kecerdasan buatan, sekaligus menegaskan bahwa domain knowledge dari pendidikan musik formal merupakan modal riset yang krusial untuk mencegah bias evaluasi yang sering terjadi pada pendekatan teknik semata.

\section{Rumusan Masalah}

\begin{enumerate}
    \item Sejauh mana \textit{output} model generatif musik simbolik DeepBach, Coconet, dan NotaGen memenuhi kaidah harmoni fungsional Gustav Strube pada masing-masing \textit{conditioning level}?
    \item Apakah terdapat perbedaan \textit{constraint adherence} yang konsisten antara paradigma arsitektur \textit{Recurrent} (LSTM), Konvolusional (CNN), dan \textit{Attention-based} (\textit{Transformer})?
    \item \textit{Conditioning level} manakah yang paling berpengaruh terhadap \textit{constraint adherence} \textit{output} model?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian}

\begin{enumerate}
    \item Mengukur dan membandingkan \textit{constraint adherence} \textit{output} ketiga model AI terhadap tiga kaidah teori Gustav Strube.
    \item Mengidentifikasi pola \textit{constraint adherence} lintas paradigma arsitektur AI musik simbolik (\textit{Recurrent}, Konvolusional, dan \textit{Attention-based}).
    \item Menentukan \textit{conditioning level} yang paling efektif dalam mendorong \textit{output} model menuju \textit{constraint adherence} yang lebih tinggi.
\end{enumerate}

\section{Manfaat Penelitian}

Manfaat Teoretis:
\begin{enumerate}
    \item Menyediakan kerangka evaluasi berbasis teori harmoni formal yang dapat direplikasi untuk studi komparatif model AI generatif musik simbolik di masa mendatang.
    \item Menghasilkan data empiris pertama yang mendokumentasikan \textit{constraint adherence} NotaGen sebagai model simbolik mutakhir terhadap kaidah harmoni fungsional Strube.
    \item Berkontribusi pada wacana akademik tentang relevansi teori harmoni formal dalam era kecerdasan buatan, sekaligus membuktikan bahwa prinsip Strube yang dirancang secara deterministik masih memiliki posisi operasional dalam riset teknologi mutakhir.
\end{enumerate}

Manfaat Praktis:
\begin{enumerate}
    \item Memberikan panduan berbasis bukti bagi komposer dan peneliti musik dalam mengevaluasi dan memilih model AI generatif berdasarkan \textit{constraint adherence} yang terukur.
    \item Menyediakan metodologi evaluasi otomatis yang dapat diadaptasi oleh peneliti lain untuk kriteria harmoni atau kerangka teori yang berbeda.
    \item Memperkuat posisi \programstudy{} \institutionname{} sebagai institusi yang mampu menghasilkan penelitian di persimpangan teori musik formal dan teknologi AI mutakhir.
\end{enumerate}
