\section{Latar Belakang}

Perkembangan model kecerdasan buatan (AI) untuk generasi musik telah berlangsung secara signifikan dalam satu dekade terakhir. Dalam ranah musik simbolik, yakni AI yang menghasilkan representasi notasi seperti MIDI atau partitur digital alih-alih berkas audio, telah lahir sejumlah model dengan pendekatan arsitektur yang semakin kompleks. DeepBach \parencite{hadjeres2017} menggunakan pendekatan model terarah berbasis distribusi data koral Bach; Coconet \parencite{huang2017} mengadopsi mekanisme \textit{infilling} konvolusional yang memungkinkan pelengkapan suara secara fleksibel; dan NotaGen \parencite{wang2025} memanfaatkan arsitektur \textit{transformer} berskala besar yang dilatih pada lebih dari 1,6 juta partitur klasik. Ketiga model ini tersedia secara terbuka, memiliki fondasi akademis yang kuat, dan berfungsi sebagai penanda perkembangan teknologi AI musik dari tahun 2017 hingga 2025.

Meskipun demikian, evaluasi terhadap model-model tersebut dalam literatur yang ada hampir seluruhnya bertumpu pada dua pendekatan: ukuran statistik distribusional yang mengukur seberapa mirip output model dengan data pelatihan, atau penilaian perseptual subjektif oleh pendengar. Keduanya memiliki keterbatasan metodologis yang mendasar. Pendekatan statistik tidak mengukur apakah musik yang dihasilkan \textit{benar} secara teori harmoni; pendekatan perseptual rentan terhadap variabilitas antar-pendengar dan sulit direplikasi secara konsisten. Kedua pendekatan ini pun tidak dirancang untuk mengisolasi kepatuhan terhadap kaidah harmoni spesifik sebagai variabel yang dapat diukur secara presisi.

Di sinilah letak celah yang diisi oleh penelitian ini. Teori harmoni fungsional Gustav Strube \parencite{strube1928}, yang diajarkan sebagai kurikulum inti di \programstudy{} \institutionname{}, menyediakan seperangkat kaidah yang bersifat objektif dan dapat diformalkan secara komputasional. Tiga kriteria inti (larangan kuint sejajar, larangan oktaf sejajar, dan kewajiban resolusi nada penuntun ke tonika) dapat diverifikasi secara algoritmis untuk setiap pasangan suara SATB pada setiap momen harmonis, menghasilkan skor kepatuhan yang konsisten, terulang (\textit{reproducible}), dan bebas dari subjektivitas pendengar.

Sifat fundamental kaidah-kaidah tersebut merupakan kekuatan metodologis, bukan keterbatasan. Dalam desain evaluasi komparatif, kriteria yang paling objektif dan tidak ambigu justru menghasilkan perbandingan yang paling dapat diandalkan. Lebih dari itu, ``fundamental'' dalam konteks teori musik tidak berarti mudah dipenuhi secara konsisten oleh AI. Model generatif berbasis \textit{deep learning}, baik LSTM, CNN, maupun Transformer, belajar melalui pendekatan \textit{maximum likelihood estimation} (MLE): model memaksimalkan probabilitas token berikutnya berdasarkan distribusi statistik data pelatihan, sehingga mempelajari apa yang \textit{sering} ada dalam data tetapi tidak mempelajari apa yang \textit{dilarang secara absolut}. Karena kuint sejajar jarang muncul dalam koral Bach, model memberikannya probabilitas rendah tetapi tidak pernah nol, dan dalam proses generasi stokastis, pelanggaran ini tetap muncul secara konsisten. Fang dan Fazekas \parencite{fang2020}, yang mengembangkan fungsi penilaian koral algoritmis berbasis music21, membuktikan bahwa model mutakhir menghasilkan pelanggaran \textit{voice leading} pada tingkat yang signifikan bahkan ketika outputnya terdengar meyakinkan secara estetika bagi pendengar awam. Temuan ini mengonfirmasi bahwa evaluasi kepatuhan harmoni fungsional adalah tolok ukur yang tepat untuk menguji apakah sebuah model benar-benar memahami struktur poliponi, atau hanya mengimitasi tekstur statistiknya.

Preseden untuk pendekatan metodologis ini telah diletakkan dalam komunitas \textit{Music Information Retrieval} (MIR). Huang et al. \parencite{huang2017} dalam naskah asli Coconet menggunakan pustaka music21 untuk mendeteksi pelanggaran kuint sejajar dan oktaf sejajar pada output model mereka, membuktikan bahwa evaluasi berbasis kaidah harmoni formal merupakan metode yang diakui dalam riset AI musik tingkat konferensi internasional. Fang dan Fazekas \parencite{fang2020} mengembangkan pendekatan ini lebih jauh dengan memformulasikan metrik penilaian terstruktur yang mengukur rasio pelanggaran terhadap total momen harmonis. Penelitian ini mengembangkan keduanya menjadi kerangka evaluasi komparatif yang sistematis, mencakup tiga model lintas generasi dan empat kondisi instruksi yang dirancang untuk mengisolasi peran faktor kondisi terhadap kepatuhan harmoni.

Urgensi penelitian ini bersifat ganda. Secara akademis, penelitian ini mengisi kekosongan studi komparatif lintas generasi model AI musik simbolik menggunakan kerangka teori musik formal, khususnya dengan memasukkan NotaGen \parencite{wang2025} yang belum pernah dievaluasi dalam konteks serupa. Secara kurikuler, penelitian ini membuktikan bahwa teori Strube sebagai bagian dari tradisi akademis \institutionname{} memiliki relevansi aktual dalam wacana teknologi musik kontemporer, dan bahwa kepekaan musikal yang dibentuk oleh pendidikan formal musik merupakan modal riset yang tidak dapat digantikan oleh latar belakang teknik semata.

\section{Rumusan Masalah}

\begin{enumerate}
    \item Sejauh mana output model generatif musik simbolik DeepBach, Coconet, dan NotaGen memenuhi kaidah harmoni fungsional menurut teori Gustav Strube pada masing-masing kondisi instruksi?
    \item Apakah terdapat perbedaan tingkat kepatuhan harmoni fungsional yang konsisten antara model-model dari generasi berbeda (2017, 2017/2019, dan 2025)?
    \item Kondisi instruksi manakah yang paling berpengaruh terhadap tingkat kepatuhan harmoni fungsional output model?
\end{enumerate}

\section{Tujuan Penelitian}

\begin{enumerate}
    \item Mengukur dan membandingkan tingkat kepatuhan harmoni fungsional output ketiga model AI terhadap tiga kaidah teori Gustav Strube.
    \item Mengidentifikasi pola perkembangan kepatuhan harmoni lintas generasi model AI musik simbolik dari tahun 2017 hingga 2025.
    \item Menentukan kondisi instruksi yang paling efektif dalam mendorong output model menuju kepatuhan harmoni fungsional yang lebih tinggi.
\end{enumerate}

\section{Manfaat Penelitian}

Manfaat Teoretis:
\begin{enumerate}
    \item Menyediakan kerangka evaluasi berbasis teori harmoni formal yang dapat direplikasi untuk studi komparatif model AI generatif musik simbolik di masa mendatang.
    \item Menghasilkan data empiris pertama yang mendokumentasikan tingkat kepatuhan harmoni Strube pada NotaGen \parencite{wang2025} sebagai model simbolik mutakhir.
    \item Berkontribusi pada wacana akademik tentang relevansi teori harmoni formal dalam era kecerdasan buatan, sekaligus membuktikan bahwa prinsip Strube yang diajarkan di perguruan tinggi seni musik masih memiliki posisi operasional dalam riset teknologi mutakhir.
\end{enumerate}

Manfaat Praktis:
\begin{enumerate}
    \item Memberikan panduan berbasis bukti bagi komposer dan peneliti musik dalam mengevaluasi dan memilih model AI generatif berdasarkan kepatuhan harmonik yang terukur.
    \item Menyediakan metodologi evaluasi otomatis yang dapat diadaptasi oleh peneliti lain untuk kriteria harmoni atau kerangka teori yang berbeda.
    \item Memperkuat posisi \programstudy{} \institutionname{} sebagai institusi yang mampu menghasilkan penelitian di persimpangan tradisi teori musik akademis dan teknologi AI mutakhir.
\end{enumerate}
