\section{Tinjauan Pustaka}

\textbf{DeepBach \parencite{hadjeres2017}} adalah model generatif musik simbolik berbasis arsitektur LSTM terarah yang dirancang khusus untuk menghasilkan koral empat suara SATB dalam gaya Bach. Dipresentasikan di ICML 2017, model ini memperkenalkan paradigma generasi musik terkelola (\textit{steerable generation}) di mana pengguna dapat menetapkan batasan pada suara atau posisi tertentu. Penelitian ini menempatkan DeepBach sebagai titik komparatif historis awal, mewakili standar generasi koral simbolik berbasis data pada era \textit{deep learning} generasi pertama.

\textbf{Coconet \parencite{huang2017}} dikembangkan oleh Google Magenta. Model ini menggunakan pendekatan distribusi simultan seluruh suara (\textit{orderless NADE}) yang memungkinkan pelengkapan suara secara fleksibel dari kondisi parsial apa pun. Relevansi langsung Coconet terhadap penelitian ini terletak pada preseden metodologisnya: naskah asli Coconet menggunakan pustaka music21 untuk mengukur jumlah pelanggaran kuint sejajar dan oktaf sejajar pada outputnya, membuktikan bahwa evaluasi berbasis kaidah harmoni formal merupakan metode yang valid dalam komunitas riset AI musik tingkat konferensi internasional.

\textbf{NotaGen \parencite{wang2025}} adalah model \textit{transformer} simbolik berskala besar yang dilatih pada lebih dari 1,6 juta karya musik dan \textit{fine-tuned} pada sekitar 9.000 komposisi klasik berkualitas tinggi. Diterima di IJCAI 2025, model ini mengklaim kemampuan generasi musik simbolik yang melampaui model sebelumnya dalam hal musikalitas dan koherensi partitur. Evaluasi dalam naskah aslinya mengandalkan penilaian estetika subjektif dan metrik keselarasan semantik (\textit{CLaMP 2 similarity score}), tanpa menyertakan analisis \textit{voice leading} berbasis kaidah harmoni formal. Celah ini menjadi salah satu kontribusi utama penelitian yang diusulkan.

\textbf{Fang \& Fazekas \parencite{fang2020}} dalam ``Bach or Mock? A Grading Function for Chorales in the Style of J.S. Bach'' mengembangkan sistem penilaian algoritmis yang mengevaluasi output model generatif terhadap kaidah harmoni Bach menggunakan pustaka music21. Penelitian ini merupakan preseden metodologis paling langsung bagi kerangka evaluasi yang dibangun dalam penelitian yang diusulkan: Fang \& Fazekas mendemonstrasikan bahwa model mutakhir, termasuk DeepBach sendiri, secara konsisten menghasilkan pelanggaran \textit{voice leading} yang terukur, bahkan ketika output tersebut terdengar meyakinkan bagi pendengar non-ahli. Penelitian ini memformulasikan metrik kuantitatif yang mengukur rasio pelanggaran terhadap total momen harmonis, yang secara konseptual paralel dengan \textit{Strube Score} dalam penelitian yang diusulkan.

\textbf{Le et al. \parencite{le2025}} dalam survei komprehensif tentang metode \textit{natural language processing} untuk generasi dan \textit{information retrieval} musik simbolik mendokumentasikan pergeseran signifikan dalam komunitas MIR: dari evaluasi subjektif berbasis uji dengar (\textit{listening test}) menuju evaluasi algoritmis yang terukur dan dapat direplikasi. Survei ini menegaskan bahwa keterbatasan pendekatan subjektif, seperti variabilitas antar-pendengar dan rendahnya replikabilitas, mendorong kebutuhan akan kerangka evaluasi deterministik berbasis teori musik formal, yang menjadi dasar pendekatan penelitian yang diusulkan.

\textbf{music21 \parencite{cuthbert2010}} adalah pustaka Python sumber terbuka untuk musikologi berbasis komputer yang dikembangkan di MIT. Digunakan secara luas dalam komunitas MIR untuk analisis, manipulasi, dan evaluasi representasi musik simbolik. Penggunaan music21 sebagai instrumen evaluasi dalam penelitian ini mengikuti preseden yang telah ditetapkan oleh Huang et al. \parencite{huang2017} dan Fang \& Fazekas \parencite{fang2020}, dan memungkinkan verifikasi algoritmis yang konsisten terhadap seluruh 120 sampel MIDI.

\textbf{Kebaruan Penelitian:} Studi komparatif yang ada dalam literatur umumnya membandingkan model AI musik berdasarkan kualitas audio subjektif atau metrik statistik distribusional, bukan berdasarkan kepatuhan terhadap kaidah harmoni teori musik formal. Belum terdapat penelitian yang (1) membandingkan ketiga model ini secara bersamaan dalam satu kerangka evaluasi, (2) menggunakan teori Strube sebagai alat ukur, dan (3) menguji NotaGen dalam konteks evaluasi harmoni formal apa pun. Penelitian ini mengisi ketiga celah tersebut sekaligus.

\section{Landasan Teori}

\subsection{Teori Harmoni Fungsional Gustav Strube}

Gustav Strube dalam \textit{The Theory and Use of Chords} \parencite{strube1928} menguraikan kaidah \textit{voice leading} yang membentuk fondasi harmoni fungsional Barat. Tiga kaidah yang dijadikan variabel dependen dalam penelitian ini adalah sebagai berikut.

\textit{Pertama}, larangan \textbf{kuint sejajar} (\textit{parallel fifths}): dua suara dilarang bergerak secara paralel dalam arah yang sama membentuk interval kuint sempurna di dua momen berurutan. Kaidah ini dijaga karena gerak kuint sejajar melemahkan independensi suara dan menciptakan kesan harmoni yang stagnan.

\textit{Kedua}, larangan \textbf{oktaf sejajar} (\textit{parallel octaves}): dua suara dilarang bergerak secara paralel membentuk interval oktaf. Pelanggaran ini meniadakan kontribusi independen salah satu suara terhadap tekstur harmoni.

\textit{Ketiga}, kewajiban \textbf{resolusi nada penuntun} (\textit{leading tone resolution}): nada ketujuh dari tangga nada, yang memiliki tegangan harmonik tertinggi, harus bergerak ke atas menuju tonika (nada pertama) ketika frase harmonis mengindikasikan resolusi. Kegagalan resolusi ini menghasilkan kesan harmoni yang menggantung atau tidak tuntas.

Ketiga kaidah ini dipilih karena sifatnya yang objektif dan tidak ambigu (masing-masing dapat diverifikasi secara biner pada setiap pasangan momen harmonis) serta posisinya sebagai bagian dari kurikulum resmi \programstudy{} \institutionname{}.

\subsection{Musik Simbolik dan Model Generatif Simbolik}

Musik simbolik merujuk pada representasi musik dalam bentuk notasi yang dapat dibaca secara struktural, seperti format MIDI atau ABC notation. Representasi ini berbeda secara fundamental dari representasi audio (WAV, MP3): musik simbolik dapat diurai per suara, dianalisis struktur intervalnya, dan diverifikasi terhadap kaidah teori musik secara terprogram. Model generatif musik simbolik menghasilkan representasi ini, berbeda dari model audio populer seperti Suno yang menghasilkan berkas suara monolitik di mana pemisahan suara individual secara terprogram tidak dimungkinkan. Perbedaan paradigmatik inilah yang menjadi dasar fundamental mengapa penelitian ini hanya mengikutsertakan model simbolik.

\subsection{Evaluasi Otomatis dalam Music Information Retrieval (MIR)}

\textit{Music Information Retrieval} adalah bidang interdisipliner yang mengembangkan metode komputasional untuk menganalisis, mengekstrak, dan mengklasifikasi informasi dari musik. Evaluasi berbasis kaidah harmoni formal dalam MIR memungkinkan analisis yang konsisten, terulang, dan berskala besar (dalam hal ini 120 sampel MIDI) tanpa bergantung pada subjektivitas pendengar sebagai sumber variabilitas. Pendekatan ini telah digunakan dalam penelitian fondasional seperti Coconet \parencite{huang2017} dan Bach or Mock \parencite{fang2020}, dan menjadi standar yang semakin diakui dalam komunitas MIR internasional sebagai respons terhadap keterbatasan inheren evaluasi perseptual subjektif \parencite{le2025}.
